% tns: aula completa, revisar

\begin{resumo-aula}{18}{10}{2012}
Pseudoaleatoriedade e viés linear. O que significa dizer que \(A\subset Z\) é ``pseudoaleatório''? Usamo o viés para responder a essa pergunta, dando assim um certo sentido preciso de aleatoriedade.
\end{resumo-aula}

Como antes, temos um grupo~\(Z\) abeliano finito, uma forma bilinear \(Z\times Z\to\bbr/\bbz\).

\begin{definicao}[\defi{Viés de Fourier}]
  É definido como
\[
\|A\|_u=\sup_{\xi\neq 0}|\hat 1_A(\xi)|.
\]
(Como tratamos de um contexto finito, podemos escrever \(\max\) em vez de \(\sup\).)
\end{definicao}

(Comentário, há quem trabalhe coisas análogas em grafos, via matriz de adjacências.)

\begin{definicao}
  Um conjunto \(A\) é \defi{\(\alpha\)-uniforme}, ou \defi{\(\alpha\)-pseudoaleatorio} se \(\|A\|_u\leq \alpha\). 
\end{definicao}

\begin{observacao}
\begin{enumerate}
\item \(\|A\|_u\geq 0\),
\item \(\|A\|_u=0\iff A=Z\) ou \(A=\vazio\),
\item \(\|A\|_u=\|-A\|_u=\|A+h\|_u\), para todo \(h\in Z\),
\item \(A\subset B\not\implies \|A\|_u\leq \|B\|_u\),
\item \(\|A\|_u\leq |\hat 1_A(0)|=\bbp_Z(A)\),
\item a igualdade do item anterior vale se e só se \(A\) está contido em uma classe lateral de um subgrupo próprio de \(Z\).
\end{enumerate}
\end{observacao}

O \defi{complemento ortogonal} \(A^\perp\) é o conjunto \(\xi\cdot a=0:a\in A\). Uma \defi{classe lateral} é \(A\subset S+h\).

\begin{lema}\label{lem:limitante para densidade de somas}
  \(n\geq 3\), \(A_1,\ldots,A_n\subset Z\), \(\sigma:A_1\times \cdots\times A_n\to Z\) tal que \((a_j)_1^n\stackrel{\sigma}{\to} \sum_1^n a_j\). Então, para todo \(x\in Z\), 
\begin{equation}
\left|\frac{|\sigma^{-1}(x)|}{|Z|^{n -1}} -\bbp_Z(A_1)\cdots\bbp_Z(A_n)\right| 
\leq \|A_1\|_u\cdots\|A_{n -2}\|_u
\bbp_Z(A_{n -1})^{1/2}
\bbp_Z(A_{n})^{1/2}
\end{equation}

Em particular, se 
\[
\|A_1\|_u\cdots\|A_{n -2}\|_u
<
\bbp_Z(A_1)\cdots P_Z(A_{n -2})
\sqrt{%
\bbp_Z(A_{n -1})
\bbp_Z(A_{n})},
\]
então \(A_1+\cdots+A_n=Z\).
\end{lema}

Note que no caso aleatório, tomando elementos de \(A_i\) com probabilidade \(p_i\), esperamos que a soma \(a_1+\cdots+a_n=x\) seja \(|Z|^{n -1}p_1p_2\cdots p_n\).

\begin{proof}
Note que \((1_{A_1}**\cdots*1_{A_n})(x)=\frac{|\sigma^{-1}(x)|}{|Z|^{n -1}}\) para todo \(x\in Z\).

Note que 
\begin{align*}
\sum_{y\in Z} 1_{A_1}(x -y)1_{A_2}(y) 
&\igual \#\{(x -y)\in A_1\times A_2: y\in A_2\}\\
&\igual \#\{(a_1,a_2)\in A_1\times A_2: a_1+a_2=x\}\\
\end{align*}
e, por indução\ldots

Para todo \(x\), temos 
\begin{align*}
&(1_{A_1}*\cdots *1_{A_n})(x)\\
&\igual \Re (1_{A_1}*\cdots *1_{A_n})(x)\\
&\igual\Re \sum_{\xi\in Z} (\hat 1_{A_1}(\xi)\cdots \hat 1_{A_n} (\xi))\cdot e(\xi\cdot x)\\
&\gigual \hat 1_{A_1}(\xi)\cdots \hat 1_{A_n} (\xi)-\sum_{\xi\in Z\setminus\{0\}}|\hat 1_{A_1}(\xi)|\cdots |\hat 1_{A_n} (\xi)|\\
&\gigual\bbp_Z(A_1)\cdots\bbp_Z(A_n)\\
&\qquad - \|A_1\|_u\cdots\|A_{n-2}\|_u\sum_{\xi\in Z}|\hat 1_{A_{n -1}}(\xi)|\cdot|\hat 1_{A_{n}}(\xi)|\\
&\gigual\bbp_Z(A_1)\cdots\bbp_Z(A_n)\\
&\qquad - \|A_1\|_u\cdots\|A_{n-2}\|_u
\|\hat 1_{A_{n -1}}\|_{\ell^2(Z)}\|\hat 1_{A_{n}}\|_{\ell^2(Z)}\\
&\igual\bbp_Z(A_1)\cdots\bbp_Z(A_n)\\
&\qquad - \|A_1\|_u\cdots\|A_{n-2}\|_u
\|1_{A_{n -1}}\|_{L^2(Z)}\| 1_{A_{n}}\|_{L^2(Z)}\\
&\igual\bbp_Z(A_1)\cdots\bbp_Z(A_n)\\
&\qquad - \|A_1\|_u\cdots\|A_{n-2}\|_u
(|A_{n -1}|/|Z|)^{1/2}(|A_n|/|Z|)^{1/2}\\
&\igual\bbp_Z(A_1)\cdots\bbp_Z(A_n)\\
&\qquad - \|A_1\|_u\cdots\|A_{n-2}\|_u
\bbp_Z(A_{n -1})^{1/2}\bbp_Z(A_n)^{1/2}.
\end{align*}
De onde podemos concluir
\begin{multline*}
\frac{|\sigma^{-1}(x)|}{|Z|^{n -1}}  -\bbp_Z(A_1)\cdots\bbp_Z(A_n)\\
\geq -\|A_1\|_u\cdots\|A_{n -2}\|_u
\bbp_Z(A_{n -1})^{1/2}
\bbp_Z(A_{n})^{1/2},
\end{multline*}
e a outra desigualdade segue da mesma forma, usando a desigualdade triangular.
\end{proof}

\begin{lema}[Soma de Gauss]
  Seja \(F\) um corpo finito de ordem ímpar. Seja \(A=F^2=\{x^2:x\in F\}\). Então 
\[
\|A\|_u\leq \frac{1}{2|F|^{1/2}}+\frac{1}{2|F|}.
\]
\end{lema}

\begin{proof}
  Fixe \(\xi\in F\setminus\{0\}\). Para todo \(a\in A,a\neq 0\), existem dois elementos \(x\) de \(F\) tais que \(x^2=a\). Assim,
\begin{align*}
\hat 1_A(\xi)
&\igual \frac{1}{|F|}\sum_{a\in A} e(-\xi\cdot a)\\
&\igual \frac{1}{|F|}\left(1+\sum_{\substack{a\in A\\a\neq 0}}e(\xi\cdot a)\right)\\
&\igual \frac{1}{|F|}\left(1+\frac{1}{2}\sum_{x\in F\setminus\{0\}}e(\xi\cdot x^2)\right)\\
&\igual \frac{1}{|F|}\left(\frac{1}{2}+\frac{1}{2}\sum_{x\in F}e(\xi\cdot x^2)\right)
\end{align*}
onde queremos estimar a soma. Temos 
\begin{align*}
\left|\sum_{x\in F}e(-\xi\cdot x^2)\right|
&\igual \left|\sum_{x\in F}e(\xi\cdot x)\right|^2\\
&\igual \sum_{x\in F}\sum_{y\in F}e\bigl(\xi(x^2 -y^2)\bigr)\\
&\igual \sum_{x\in F}\sum_{h\in F}e\bigl(\xi(x^2 - (x -h)^2)\bigr)\\
&\igual \sum_{h\in F}e(-\xi\cdot h^2)\sum_{x\in F}e(\xi\cdot 2xf)\\
&\igual \underbrace{|F|}_{h=0} + \sum_{\substack{h\in F\\h\neq 0}}e(\xi\cdot h^2)\underbrace{\sum_{x\in F}e(\xi\cdot 2xh)}_0\\
&\igual |F|.
\end{align*}
onde, na segunda linha, pomos \(y=x -h\). O resultado segue.
\end{proof}

\begin{corolario}
  Seja \(F\) um corpo finito ímpar, então para \(A=F^2\), vale \(kA=\underbrace{A+\cdots +A}_k=F\) para todo \(k\geq 3\). Ademais, \(\forall x\in F\), 
\[
\frac{|\sigma_k^{-1}(x)|}{|F|^{k -1}}=\frac{\#\bigl\{(a_1,\ldots,a_k)\in A^k:\sum a_j=x\bigr\}}{|F^{k -1}|}=\frac{1}{2^{k -1}}+\bigo{|F|^{-\left(\frac{k-2}{2}\right)}}.
\]
\end{corolario}

Escrevendo de outro modo,
\[
|\sigma_k^{-1}(x)|=|F|^{k -1}\left(\frac{1}{2^{k -1}}+\bigo{|F|^{-\left(\frac{k-2}{2}\right)}}\right).
\]

\begin{exercicio}
  Mostre que \(2A=F\) é verdade.
\end{exercicio}

Se \(-1\) não é quadrado no corpo, então só há um jeito \(-1\notin A\), e \(\sigma_2(x)\neq |F|\bigl(\frac{1}{2} + \littleo{1}\bigr), \forall x\).
